\section{Metodología}
\label{sec:method}
%La SLR debe ofrecer pruebas con resultados coherentes y sugerir áreas para una investigación más profunda. Esta SLR se ha desarrollado siguiendo el enfoque de~\cite{Tebes2019}, como se muestra en la Figura~\ref{fig:srl_tebes}, que fortalece el proceso propuesto por~\cite{Kitchenham2007}.Esta, a su vez, se enfoca en proporcionar información importante sobre los efectos de un tema concreto, abordando preguntas de investigación bien definidas que son cubiertas por estudios previos y métodos empíricos. %~\cite{Kitchenham2007}.

%que se aplica  para identificar y clasificar licencias FLOSS.


%La SLR debe ofrecer pruebas con resultados coherentes y sugerir áreas para una investigación más profunda. Esta SLR se ha desarrollado siguiendo el enfoque de~\cite{Tebes2019}, como se muestra en la Figura~\ref{fig:srl_tebes}, que fortalece el proceso propuesto por~\cite{Kitchenham2007}. Este enfoque fue seleccionado debido a su capacidad para abordar preguntas de investigación bien definidas, alineándose con los objetivos específicos de esta tesis en torno a la identificación y clasificación de licencias FLOSS.
%
%%La SLR 
%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=9 cm, height=10cm]{3-slr/img/srl_tebes.png}
%	\caption[Modelo SLR]{\centering{Resumen del modelo del proceso de SLR~\cite{Tebes2019}}}
%	\label{fig:srl_tebes}
%\end{figure}
%
%Aunque existen descripciones ampliamente conocidas para la realización de revisiones sistemáticas, como PRISMA (\textit{Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses})~\cite{prisma2021}, este marco se centra principalmente en revisiones sobre intervenciones clínicas o análisis empíricos cuantitativos y cualitativos de poblaciones humanas. Por tanto, su aplicabilidad es limitada en dominios tecnológicos como las ciencias de la computación, donde los artefactos objeto de estudio incluyen herramientas, algoritmos y metodologías técnicas.
%
%En contraste, el modelo de \cite{Tebes2019} presenta ventajas específicas que lo hacen más adecuado para el contexto de esta investigación:
%\begin{itemize}
%	\item \textbf{Enfoque técnico y adaptabilidad:} Mientras que PRISMA no contempla técnicas como el \textit{snowballing} o validaciones iterativas de criterios aplicadas a estudios tecnológicos, el enfoque seleccionado permite integrar estas prácticas esenciales en campos dinámicos como el análisis de licencias FLOSS.
%	\item \textbf{Criterios de calidad ajustados:} La metodología seleccionada enfatiza la validación mediante criterios de calidad diseñados para evaluar técnicas, herramientas y reproducibilidad, aspectos fundamentales para estudios relacionados con software.
%	\item \textbf{Relevancia para ciencias de la computación:} Este enfoque está diseñado para capturar tanto resultados teóricos como aplicaciones prácticas, alineándose con los objetivos específicos de esta tesis.
%\end{itemize}
%
%Con lo anteriormente expuesto se puede inferir, aunque PRISMA es un marco robusto y ampliamente reconocido en otras disciplinas, su aplicabilidad a esta investigación sería limitada. La metodología de~\cite{Tebes2019} se adapta mejor a las características del dominio de estudio y a las necesidades particulares del análisis de licencias FLOSS. Esta decisión garantiza que los resultados sean coherentes con los objetivos del trabajo y permitan explorar áreas relevantes para futuras investigaciones.


La SLR debe ofrecer pruebas con resultados coherentes y sugerir áreas para una investigación más profunda. Esta revisión se ha desarrollado siguiendo el enfoque de~\cite{Tebes2019}, como se muestra en la Figura~\ref{fig:srl_tebes}, que complementa y adapta el proceso de~\cite{Kitchenham2007}. Este enfoque fue seleccionado debido a su capacidad para abordar preguntas de investigación bien definidas, alineándose con los objetivos específicos de esta tesis en torno a la identificación y clasificación de licencias FLOSS.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=9 cm, height=10cm]{3-slr/img/srl_tebes.png}
	\caption[Modelo SLR]{\centering{Resumen del modelo del proceso de SLR~\cite{Tebes2019}}}
	\label{fig:srl_tebes}
\end{figure}

Entre las metodologías disponibles para revisiones sistemáticas, PRISMA (\textit{Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses})~\cite{prisma2021} es ampliamente reconocida por su rigurosidad y estructura bien definida. Su uso se ha extendido a diversas disciplinas, incluidas algunas áreas de las ciencias de la computación. Sin embargo, para esta investigación en particular, se optó por el modelo de~\cite{Tebes2019} debido a su experiencia previa en nuestro grupo de investigación y su alineación con las características específicas del dominio de estudio.

El modelo de~\cite{Tebes2019} presenta ventajas clave que lo hacen especialmente adecuado para esta investigación:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Flexibilidad metodológica:} Permite integrar técnicas como el \textit{snowballing} y validaciones iterativas, que son esenciales en estudios dinámicos sobre licencias FLOSS.
	\item \textbf{Adaptabilidad a artefactos tecnológicos:} Ofrece criterios ajustados a la evaluación de herramientas, metodologías y reproducibilidad, aspectos centrales para ciencias de la computación.
	\item \textbf{Alineación con los objetivos del estudio:} Facilita el análisis tanto teórico como práctico, abarcando aspectos relevantes del contexto de las licencias FLOSS.
\end{itemize}

Aunque PRISMA podría haber sido una opción válida para esta revisión, la elección del enfoque de~\cite{Tebes2019} responde a su capacidad de adaptarse mejor a los objetivos y al contexto de este estudio. Esto asegura resultados coherentes y relevantes para las necesidades del análisis de licencias FLOSS, además de contribuir a explorar áreas críticas para futuras investigaciones.


\section{Preguntas de investigación}
\label{sec:reserchsq}

Esta SLR pretende, a través de la investigación, realizar un análisis integral sobre la ``identificación y clasificación de licencias FLOSS''. En consecuencia, se formulan las siguientes preguntas de investigación::

\textbf{RQ1: ¿Qué técnicas se utilizan para la identificación, detección y clasificación de licencias FLOSS?}

\emph{Motivación:} Considerando que la identificación de licencias FLOSS en software o código generalmente se realiza manualmente mediante un proceso de comparación y contraste con licencias existentes. localizar licencias FLOSS es una tarea desafiante que requiere un esfuerzo sustancial y atención continua. Por lo tanto, es esencial explorar los métodos y conceptos existentes destinados a agilizar y automatizar este proceso de identificación, localización y análisis licencias de software libre, que se realizan mediante el uso de programas o servicios informáticos. Así, se busca adquirir un conocimiento exhaustivo de las técnicas empleadas por usuarios, desarrolladores, investigadores y empresas para identificar y detectar licencias FLOSS es muy importante.

Así también el estudio permite tener una visión holística de cómo se ha abordado este tema hasta la fecha y cómo se ha documentado en la literatura académica.

Además, al identificar estas técnicas, se puede explorar si los investigadores han aplicado algún tratamiento adicional a los datos de identificación, análisis y clasificación de licencias FLOSS, como la utilización de técnicas de NLP, ML, entre otras. Se pretende conocer si dentro de este ámbito han surgido vías de investigación que permitan identificar qué grupos e investigadores han dedicado sus esfuerzos a este tema.

\textbf{RQ2: ¿Cómo se evalúan las técnicas propuestas?}

\emph{Motivación:} Con esta pregunta de investigación, el objetivo es analizar y comprender las técnicas empleadas por los investigadores en el análisis e identificación de licencias.

Esto implica que los investigadores han desarrollado herramientas de software para la detección (identificación), así como otras técnicas de análisis y clasificación de licencias una vez aplicado el software o técnica en cuestión, con el objetivo de reconocerlas como estándares o mejores prácticas en el sector. 

Es importante determinar: \textit{i)} si las técnicas utilizadas por los investigadores son accesibles y,\textit{ ii)} si los procedimientos y metodologías empleadas han sido documentados.

Esto facilitará a los investigadores la reproducibilidad de los estudios en futuras investigaciones. Al identificar y evaluar las técnicas aplicadas, se podrá determinar su precisión y efectividad en la identificación y clasificación de licencias FLOSS. Esto es crucial para evaluar la disponibilidad y reproducibilidad de los datos utilizados, junto con los resultados obtenidos en los artículos.

\textbf{RQ3: ¿Qué herramientas de software están disponibles para la identificación y clasificación de licencias FLOSS?}

\emph{Motivación:} El objetivo de esta pregunta es analizar el software utilizado y/o desarrollado en publicaciones científicas relacionadas con la identificación, detección, análisis y clasificación de licencias FLOSS.

Además, se pretende examinar la evolución temporal de este campo, incluido el número de publicaciones que utilizan cada herramienta de software, permitiendo así determinar cómo ha evolucionado la comunidad investigadora en la generación de software en este campo a lo largo del tiempo.

La información obtenida evidenciará las tendencias y avances en este campo, permitiendo conocer la disponibilidad de la información para su uso y replicación en la detección y clasificación de licencias FLOSS.

\section{Aplicando el modelo}
\label{sec:mslr}

Para la SLR de licencias FLOSS, se sigue el modelo de procesos propuesto por~\cite{Tebes2019}, cuya importancia es la generación de artefactos siguiendo las actividades como se muestra  resumida en la Figura~\ref{fig:srl_tebes}.

La actividad A2.1 evalúa la competencia del protocolo, seguida de la identificación de las actividades de Revisión del Diseño (A1), Revisión de la Implementación (A2) y Análisis/Revisión de Documentos (A3). 

Después de implementar las actividades A1 y A2.1, se aborda el artefacto resultante del ``Protocolo SLR''. Los estudios elegidos se ven luego en la siguiente actividad Desarrollo de la SLR (A2.2). Finalmente, se aborda la actividad (A3) con los datos derivados de los $ 43 $ estudios primarios resultantes.

\section{Diseño de revisión (A1) y estudio piloto SLR (A2.1)}
\label{sec:revision_pilot}

El artefacto denominado ``Protocolo SLR'', resultante del estudio, se presenta en la Tabla~\ref{tab:SLR-A1-A2}.

Las actividades A1 y A2.1 se completaron entre diciembre de 2022 y febrero de 2023, el (equipo de estudio) revisó el protocolo, que también participó en A2.2 y los subartefactos de A1.

%%Table 15 cm de alto
\begin{table}[!htb]
	\caption[Protocolo SLR]{``Protocolo SLR'' (después de realizar las actividades A1 y A2.1)}
	\centering
	\tiny
	\resizebox{\textwidth}{!}{
		\label{tab:SLR-A1-A2}
		\begin{tabular}{p{2cm}|p{8cm}}
			\hline
			\multicolumn{2}{p{10cm}}{\textbf{Preguntas de Investigación (RQs) (WP 1.1) - Nota: WP significa ``Producto de Trabajo''}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{p{10cm}}{\begin{tabular}[c]{@{}p{10cm}@{}}\textbf{Pregunta General:} ¿Qué métodos/técnicas de análisis han empleado los practicantes e investigadores para identificar/detectar licencias de FOSS, y cómo las han utilizado? \\ 
					
					\textbf{RQ1:} ¿Qué técnicas se emplean para la detección de licencias de FLOSS? \\
					\textbf{RQ2:} ¿Cómo se evalúan las técnicas propuestas? \\ 
					\textbf{RQ3:} ¿Qué soporte o software está disponible para las técnicas identificadas?\end{tabular}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{p{10cm}}{\textbf{Protocolo de búsqueda (WP 1.2)}} \\ \hline
			\textbf{Cadena de Búsqueda (WP 1.2.1)} &
			\begin{tabular}[c]{@{}p{7cm}@{}}(``software libre'' OR ``código abierto'')  AND (``licencia de software'')  AND (``identificación'' OR ``detección'' OR ``automatizado'' OR ``técnicas'')\end{tabular} \\ \hline
			\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}p{2cm}@{}}Metadatos para\\ búsqueda \\ (WP 1.2.2)\end{tabular}} &
			Título; Resumen; Palabras Clave \\ \hline
			
			\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}p{2cm}@{}}Bibliotecas digitales seleccionadas \\ (WP 1.2.3)\end{tabular}} &
			Scopus, IEEE Xplore, Web of Science \\ \hline
			
			\multicolumn{2}{p{10cm}}{\textbf{Criterios de selección y calidad (WP 1.3)}} \\ \hline
			\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}p{2cm}@{}}Criterios de Inclusión (IC) (WP 1.3.1) \end{tabular}} &
			\begin{tabular}[c]{@{}p{7cm}@{}}
				1. El trabajo debe haber sido publicado en los últimos 18 años (desde principios de 2005 hasta diciembre de 2022). \\ 
				2. El trabajo pertenece al área de Ciencias de la Computación o Ingeniería de Software/Sistema/Información. \\
				3. El documento proporciona identificación de licencias de FLOSS (excluyendo "lecciones aprendidas" u opiniones de expertos a menos que incluyan una implementación).
				
			\end{tabular} \\ \hline
			\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}p{2cm}@{}}Criterios de Exclusión (EC) (WP 1.3.2)\end{tabular}} &
			\begin{tabular}[c]{@{}p{7cm}@{}}
				1. El trabajo es un prólogo, resumen del artículo o revisión, entrevista, noticia, discusión, carta del lector, póster, índice, o documento corto (hasta 4 páginas). \\ 
				2. El trabajo no es un estudio primario. \\ 
				3. El trabajo no está escrito en inglés. \\ 
				4. El trabajo no documenta la identificación de licencias de FOSS. \\ 
				5. El trabajo presentado es una versión anterior a la más reciente y completa publicada en otro documento recuperado. \\
				6. El mismo documento se obtiene de múltiples fuentes bibliográficas (eliminación de duplicados). \\ 
				7. El trabajo o documento es un fragmento de la identificación de licencias de software FOSS en otro documento recuperado.
			\end{tabular} \\ \hline
			\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}p{2cm}@{}}Criterios de Calidad (QC) (WP 1.3.3)\end{tabular}} &
			\begin{tabular}[c]{@{}p{7cm}@{}}
				1. ¿Están claramente identificados los objetivos de investigación? \\ 
				2. ¿Es explícita la descripción del contexto de investigación? \\ 
				3. ¿Se desarrolla la identificación propuesta de licencias siguiendo una metodología rigurosa y/o formal? \\ 
				4. ¿Se desarrolla la identificación propuesta de licencias utilizando técnicas o algoritmos? \\ 
				5. ¿Qué otros métodos automatizados, terminologías o software se utilizan para desarrollar la identificación propuesta?
			\end{tabular} \\ \hline
			\multicolumn{2}{p{10cm}}{\textbf{Plantilla del Formulario de Extracción de Datos con 14 de 43 Campos del Formulario (FF)}} \\ \hline
			\multicolumn{2}{p{10cm}}{Ver Tabla~\ref{tab:DataExtraction}.} \\ \hline
		\end{tabular}
	}
\end{table}

%Algunos de estos se describen a continuación.

De acuerdo con el proceso de SLR propuesto por Kitchenham, la primera tarea es ``Especificar Preguntas de Investigación'', lo cual permite desarrollar el documento titulado ``Especificación del objetivo/necesidad de la SLR''.

Definir claramente el objetivo de la SLR facilita avanzar con lo establecido. En este caso, se cuenta con tres preguntas de investigación (RQ) que ya fueron presentadas previamente. Posteriormente, a partir de las ``Preguntas de Investigación'', se lleva a cabo la actividad denominada ``Diseño del Protocolo de Búsqueda''. Esto implica realizar las tareas de ``Especificar una cadena de búsqueda'', ``Identificar metadatos para la búsqueda'' y ``Seleccionar bibliotecas digitales''. El resultado del ``Protocolo de Búsqueda'' es una cadena de búsqueda compuesta por términos y operadores lógicos, los metadatos asociados (título, resumen y palabras clave) y, finalmente, las bibliotecas digitales seleccionadas para llevar a cabo la búsqueda de artículos.

Desde el ``Protocolo de búsqueda'' fue posible llevar a cabo las actividades ``Definir selección'' y ``Criterios de calidad''. Estas actividades generan los artefactos ``Criterios de selección'' y ``Criterios de calidad''. El primero establece un conjunto de criterios de inclusión y exclusión, es decir, las características que determinan si un artículo será considerado o descartado en la revisión. El segundo artefacto documenta las características que permiten a A2 evaluar la calidad de los estudios recuperados y, además, identificar aspectos relevantes o deseables para los investigadores.

La siguiente actividad fue ``Diseñar formulario de extracción de datos''. El resultado de esta actividad, la ``Plantilla de formulario de extracción de datos'' (ver Tabla~\ref{tab:DataExtraction}),\footnote{Note: Definimos las abreviaturas PID que significa Identificación en el manuscrito y representa el número único que identifica cada documento recuperado; y FF significa campo de formulario.} se define en función de las ``Preguntas de Investigación'' y los ``Criterios de Calidad''. Este formulario se utilizará en A2 para recolectar información sobre cada uno de los artículos recuperados.


Posteriormente, se procede a validar todos los documentos elaborados hasta ese momento. La validación de un Diseño SLR implica revisar los manuscritos con el propósito de identificar posibles problemas o áreas de mejora. Esta tarea debe ser preferiblemente llevada a cabo por investigadores con experiencia en SLR. El resultado final es el documento piloto ``Protocolo SLR'', que recopila todos los artefactos generados previamente.


%%%% table   2
\begin{table*}
	\caption[Formulario extracción de datos]{Versión final de la ``Plantilla Formulario Extracción de Datos''}
	\label{tab:DataExtraction}
	\centering
	\tiny
	\resizebox{\textwidth}{!}{
		\begin{tabular}{l|l|l}
			\hline
			\textbf{Índice FF} & \textbf{Extracción de Datos} & \textbf{Descripción a completar} \\
			\hline
			FF1 & Elemento & Número \\
			FF2 & Nombre del Investigador & Apellido (Apellido), Primer Nombre \\
			FF3 & PID - Título del Artículo PID - Título & PID - Título \\
			FF4 & Autor/es del artículo & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Apellido1\_Nombre\_Inicial; \\ Apellido2\_Nombre\_Inicial\end{tabular} \\
			FF5 & Afiliación de los Autores & Nombre Afiliación \\
			FF6 & Revista/Conferencia & Nombre \\
			FF7 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Categoría o prestigio de la Revista o Conferencia\end{tabular} & Revista: Journal Citation Report JCR \\
			FF8 & Indexación de citas en Google Scholar & Número \\
			FF9 & ¿Qué artículos citan otros artículos en nuestra colección de documentos PID? & Inspiración o PID relacionado \\
			FF10 & Número de artículos que citan otros artículos en nuestra colección de documentos PID & Número \\
			FF11 & Documento de Acceso Abierto & 1=Sí o 0=No \\
			FF12 & Documento accesible por Google Scholar & 1=Sí o 0=No \\
			FF13 & Año de Publicación & Año \\
			FF14 & Razón de inclusión del documento~(Biblioteca Digital/otra) & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nombre (Nota: Si un artículo se repite, \\ indicar el nombre de todas las bibliotecas en \\ las que se encontró)\end{tabular} \\
			\hline
		\end{tabular}
	}
\end{table*}